
%\href{https://www.microchip.com/en-us/development-tools-tools-and-software/mplab-x-ide}{\textbf{MPLAB-X}}

O projeto é composto por uma árvore de diretórios que contém os arquivos 
fonte e de cabeçalho, além de todos os arquivos intermediários, 
gerados no processo de compilação e do arquivo executável (.hex).

No desenvolvimento de um projeto são criados basicamente dois tipos de arquivo:
\textbf{.c} e \textbf{.h}, respectivamente arquivos fonte e de cabeçalho.

\subsection{Criação de arquivo fonte \textbf{.c}}

São vários os arquivos \textbf{.c} em um projeto, 
mas todos são criados da mesma forma. 

A seguir a sequência para a criação de um arquivo \textbf{.c}.

\begin{itemize}
	\item Clique com o botão direito do \textit{mouse} em \textbf{\textit{Source Files}};
	\item Selecione \textbf{\textit{New}};
	\item Em seguida selecione qualquer opção de arquivo com extensão \textbf{.c}.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Novo arquivo fonte }
	\label{fig:capC01}
	\includegraphics[scale=0.30]{./imagens/capC-newFiles/01.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item No campo \textbf{\textit{File Name}} digite o nome do arquivo. 
	Não é necessário inserir a extensão, 
	pois já está definido no campo abaixo.
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Nome do arquivo }
	\label{fig:capC02}
	\includegraphics[scale=0.50]{./imagens/capC-newFiles/02.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}

Ao finalizar o arquivo fonte é aberto com algumas linhas inicializadas. 
Note que ele foi criado dentro do diretório de arquivos fonte, 
\textbf{\textit{Source Files}}.

\begin{figure}[!htb]
	\center
	\caption{ Arquivo fonte }
	\label{fig:capC03}
	\includegraphics[scale=0.30]{./imagens/capC-newFiles/03.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}

O arquivo fonte criado pela IDE já possui algumas linhas inicializadas,
e neste caso com um bloco de comentário no início do arquivo com 
algumas informações como o nome do arquivo, seu autor e data de sua criação.

Em seguida temos a inclusão de biblioteca padrão, para os microcontroladores 
de 8 bits da Microchip, disponibilizada na instalação do compilador 
\textbf{XC8}.

Por fim uma função \textbf{main} mínima. 

Caso o arquivo fonte criado não contenha a função \textbf{main}, 
o que vai ser o mais comum, simplesmente apague-a e insira as funções 
do seu projeto. 



\subsection{Criação de arquivo de cabeçalho \textbf{.h}}

Normalmente para cada arquivo \textbf{.c}, 
vai existir um arquivo equivalente \textbf{.h}.

\begin{itemize}
	\item Clique com o botão esquerdo do \textit{mouse} no diretório 
	\textbf{\textit{Header Files}};
	\item Selecione \textbf{\textit{New}};
	\item Selecione algum arquivo com extensão \textbf{\textit{.h}}.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Novo cabeçalho }
	\label{fig:capC04}
	\includegraphics[scale=0.30]{./imagens/capC-newFiles/04.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}

O passo seguinte é inserir no campo \textit{File Name} o nome do arquivo.

Note que a extensão deve estar com a seleção em \textbf{h}.

Verifique os campos logo abaixo \textit{Project} e \textit{Created File} 
se estão com os valores corretos para o nome do projeto ao qual esse 
arquivo que está sendo criado pertence e seu respectivo local. 

Estando tudo correto, clique em \textit{Finish}.

\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Nome e local do arquivo de cabeçalho }
	\label{fig:capC05}
	\includegraphics[scale=0.60]{./imagens/capC-newFiles/05.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}


O arquivo de cabeçalho é criado e vem com as condições de uso do software, 
produzidos pela Microchip.

\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Condições de uso do software }
	\label{fig:capC06}
	\includegraphics[scale=0.30]{./imagens/capC-newFiles/06.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}



\begin{itemize}
	\item Delete todo o conteudo do arquivo. 
	Você pode utilizar o atalho através da sequência de teclas: 
	\textbf{Ctrl+A} e em seguida \textbf{Delete}.
	\item Insira o \textbf{\#ifndef} com o respectivo nome do arquivo,
	em letras maiúsculas, e finalizado com \_H no lugar do .h.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}
#ifndef ARQUIVOCABECALHO_H
#define ARQUIVOCABECALHO_H

/* Inserir aqui os cabecalhos */

#endif
\end{lstlisting}
	

Agora é só inserir os protótipos de funções, definições de tipos, 
de acordo com a sua necessidade como programador. 

\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Arquivo de cabeçalho }
	\label{fig:capC07}
	\includegraphics[scale=0.35]{./imagens/capC-newFiles/07.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}
